title: מיכלי־פתיל עם השקיה תחתית
slug: taxtit

<table><tr><td class="hodaa">עמוד זה מציג <strong>מִתקן יחיד</strong> מתוך סקירת <a href="{filename}index.md">מתקני ההדגמה לחקלאות ביתית</a> שבגינה.</td></tr></table>

**מיכלי־פתיל** (self watering containers) כוללים מצע גידול, מקום למים, דרך להפריד בין המצע למים, אבל גם דרך ליצור ביניהם מגע. עם מצע גידול איכותי במיכל עליון ועם מים במיכל מתחתיו, נוצרת סביבת גידול אידאלית כמעט לכל סוגי הצמחים. מצע הגידול במיכל העליון נשאר תמיד לח בלי שיוצף במים כי ההשקיה היא תחתית. המגע של תחתית המצע עם המים מאפשר להוביל את המים לכל המצע.

<img alt="תרשים אופן הפעולה" src="{filename}/images/bejtit/taxtit-2.png" style="border: 0px" />

העיקרון פשוט: למים כוחות משיכה חזקים. כשמים נמצאים בחלל צר הם מטפסים למעלה, נגד כוח המשיכה, אפילו לגובה רב. המים עולים מתוך המיכל התחתון אל תוך מצע השתילה במיכל העליון בעזרת ה"פתיל" שיורד לתוך מאגר המים. בשיטה זו גם מושג חיסכון רב של מים — עד 80% בהשוואה להשקיה עילית.

מהו מצע־הגידול האידאלי? הניסיון מלמד שרצוי להשתמש בתערובת שתילה איכותית המכילה כ־10% קומפוסט.

כמה זמן מחזיקים המים במאגר שבתחתית? התשובה תלויה בגילם של הצמחים, בכמות השמש שהמיכלים חשופים לה ובטמפרטורה. במיכלים של 18 ליטר (ראו תמונה) שבהם המאגר מכיל 2 ליטר מים, יספיקו המים בחורף ל־3–4 שבועות ובקיץ הם יספיקו ל־5–7 ימים.

מקשת אבטיחים במיכלי־פתיל על גג בית:
[![אבטיחים בדליים…]({filename}/images/bejtit/taxtit-1.jpg)]({filename}/images/bejtit/taxtit-1.jpg)

מיכלי גידול עם צמחי פטרוזיליה (שימו לב שתנאי הגידול המיטביים במיכלים מאפשרים גידול אינטנסיבי של צמחים):
[![פטרוזיליה]({filename}/images/bejtit/taxtit-3.jpg)]({filename}/images/bejtit/taxtit-3.jpg)

מיכלי גידול במרפסת בית (במספר מיכלים יכולה משפחה לגדל את כל תצרוכתה בירקות הירוקים):
[![ירוק במרפסת]({filename}/images/bejtit/taxtit-4.jpg)]({filename}/images/bejtit/taxtit-4.jpg)

מיכלי־פתיל בחממה עם צמחי עגבניות שרי, קישואים, חצילים ופלפלים:
[![דליים בחממה]({filename}/images/bejtit/taxtit-5.jpg)]({filename}/images/bejtit/taxtit-5.jpg)
